\chapter{Einführung}\label{cha:Intro}
%
\section{Firmenprofil}\label{cha:firmenprofi}
%
Die Vector Informatik GmbH unterstützt Hersteller und Zulieferer der Automobilindustrie und verwandter Branchen mit einer professionellen und offenen Plattform aus Werkzeugen, Softwarekomponenten und Dienstleistungen zur Entwicklung von eingebetteten Systemen.

Unter anderem gehört die PES-Abteilung zu dem Unternehmen. Diese stellt Erstausrüstern (OEMs) und Zulieferern der Automobilindustrie und verwandter Branchen Komponenten und Dienste bereit, um eingebettete Systeme zu erstellen. Sie liefert somit fundamentale Softwaretools zur Ergänzung der eigenen Applikationssoftware der Kunden. 
%
\section{Hauptthemen der Tätigkeit}\label{cha:firmenprofi}
%
Das Ziel meiner Tätigkleit bei Vector bestand vorwiegend darin, den Umgang mit unterschiedlichen Softwaretools zu erlernen, die während der Entwicklung von verschiedenen Software-Produkten in der Abteilung eingesetzt werden.

Folgende Themen wurden mit der umfassenden Unterstützung von meinem Betreuer, Herrn Markus Schwarz, behandelt:

\begin{description}
\item \textbf{MISRA-Standard}: \\ Untersuchung eines möglichen Umstiegs auf MISRA 2012 mit QA-C-9.
\item \textbf{BTE auf Hardware}:\\ Das existierende Testframework BTE wird so angepasst und erweitert, dass dieses direkt auf einer Embedded Plattform lauffähig ist.
\item \textbf{FlexRay Transceiver Test Suite}:\\ FlexRay-Transceiver-Treiber lassen sich über das BTE-Testframework stub-basiert testen, ohne dass die entsprechende Hardware vorhanden ist. Im Rahmen dieser Aufgabe soll eine geeignete Methode gewählt werden, um eine geignete Kommunikation zwischen dem BTE-Tool, welches auf dem PC laufen soll, und dem Embedded-Prozessor aufzubauen und die Testhardware zu steuern.
\end{description}

\clearpage