\chapter{Geräuschentstehung bei Verbrennungsmotoren}\label{cha:Geräuschemission}
%
Zur Einführung in die Thematik der Schallentstehung bei den Verbrennungsmotoren insbesondere beim Dieselmotor und der Erklärung der Zusammenhänge in der Motorakustik werden zunächst einige grundlegende Begriffe der Schallentstehung nach ~\cite{Finger} vorgestellt.

Man kann die Schallentstehung in direkte und indirekte Schallentstehung untergliedern.
\begin{description}
\item[ \textnormal{Bei der} direkten Schallenstehung] werden die Teilchen der die Maschine umgebenden Luft durch Strömungsvorgänge in der Maschine zu Schwingungen, d.h. zu Luftschall, angeregt. Hierzu können die Strömungsgeräusche von Lüftern oder Luftpulsationen in Ansaugsystemen als Beispile angegeben werden.%\\
\item[\textnormal{Unter} der indirekten Schallentstehung] versteht man den Mechanismus, bei dem ausgehend von den Erregerkraften die Struktur eine Körperschallanregung erfährt. Ein Teil der Körperschall-Schwingungsenergie wird an der Strukturoberfläche auf das angrenzende Umgebunsmedium übertragen.
\end{description}
%
In der Motorakustik besteht beim Dieselmotor die Möglichkeit, durch gezielte Einstellung der Einspritzparameter die Verbrennung und somit den Zylinderdruckverlauf als anregende Kraft zu beeinflussen. Diese läßt sich jedoch nicht beliebig variieren, da allein durch den vorgegebenen
Betriebspunkt (Drehzahl und Last) eine Grundanregung gegeben ist. Durch moderne Einspritzsysteme läßt sich jedoch eine Vielzahl von Parametern verändern, die eine direkte Auswirkung auf die Verbrennung und somit auf die Kraftanregung der Motorstruktur haben. Veränderungen des Verbrennungsablaufes haben jedoch auch Auswirkungen auf die gebildeten Schadstoffemissionen und den spezifischen Kraftstoffverbrauch und können daher nur in bestimmten Grenzen durchgeführt werden. Weiteres Potential zur Reduzierung des Motorgeräusches liegt in der Beeinflussung des KörperschallÜbertragungsverhaltens der Motorstruktur, was aber nicht dem Ziel dieser Arbeit entspricht. 

Hier muss ich noch die Entstehung bzw. den Zusammenhang beschreiben, den es zwischen Geräuschentstehung und Druckgradienten gibt...

Geräuschemission Beidl 14-10

Um den Einfluss des Druckverlaufs auf die Geräuschemission zu untersuchen, wurde im Rahmen dieser Arbeit eine Embendded MATLAB Function erstellt, die aus dem Druckverlauf $p_Z(\phi)$ den Druckgradienten $\frac{dp_Z}{d\phi}$ berechnet. Diese ist im Anhang... zu finden. 
Die zeitliche Änderung des Druckverlaufs ist nach den in \ref{cha:Geräuschemission} gewonnenen Erkenntnissen maßgebend für die Entwicklung von Geräusch am Dieselverbrennungsmotor.

In Vorarbeiten wie ~\cite{Finger} wurde festgestellt, dass nicht nur der Einsatz einer Voreinspritzung der Geräuschbildung entgegenwirkt, sondern auch die Kraftstoffmenge, die bei der Voreinspritzung in den Brennraum eingebracht wird. Somit 