%
\chapter{Verzeichnisstruktur und vordefinierte Befehle der IAT-Vorlage}\label{cha:Verzeichnisstruktur}


Es handelt sich bei diesem \LaTeX-Dokument um ein für studentische Arbeiten am Institut für Automatisierungstechnik vorbereitetes Dokument auf Basis der Klasse \verb|tudreport|. Es ist keine neue, abgeleitete Klasse definiert!

Die Klasse \verb|tudreport| ist aus der Standard-Klasse \verb|scrreprt| abgeleitet
und stellt nur wenige neue Befehle zur Verfügung; weitere Funktionen können bei
Bedarf durch Zusatzpakete eingebunden oder selbst definiert werden. Die Klasse
ist daher auch so aufgebaut, dass sie mit möglichst vielen Paketen zusammen
arbeitet. Im Wesentlichen wird das Layout angepasst, wie es in \cite{Richtlinien}
festgelegt ist und sich für solche Arbeiten bewährt hat, \zB:
\begin{itemize}
\item Es wird doppelseitig auf DIN-A4-Papier geschrieben. In die zu erstellende
  PDF-Version werden Bookmarks und Hyperlinks (nicht farbig!) integriert.
\item Der Abstand der Zeilen beträgt das 1,25-fache des Standard-Abstands von
  \LaTeX. Da technische Arbeiten viele Formeln und Bilder enthalten, werden
  Absätze durch einen zusätzlichen vertikalen Zwischenraum statt durch einen
  Einzug getrennt.
\item Kapitel beginnen immer auf einer neuen Seite.
\item Die Titelseite hat ein festes Layout mit dem Logo der TU~Darmstadt.
\end{itemize}
%
%
\section{Verzeichnisse}
\begin{itemize}
	\item \verb|bib|\\Hier wird standardmäßig die Datei \verb|literature.bib| mit den Bibtex-Einträgen erwartet.
	\item \verb|common|\\Allgemeinere Dateien, in die Teile der Definitionen ausgelagert sind, damit die Hauptdatei nicht überfrachtet wird.
	\item \verb|images|\\Vorgesehen für Bilder
	\item \verb|inc|\\Vorgesehen für tex-Dateien mit eigentlichem Inhalt
\end{itemize}


\section{Inhalt Verzeichnis \texttt{common}}
Damit das Hauptdokument nicht überfrachtet wird, sind die folgenden längeren "`Abschnitte"' in die angegebenen Dateien im Unterverzeichnis \verb|common| ausgelagert:
\begin{itemize}
    \item \verb|commonmacros.tex| \\
		Enthält eine Reihe nützlicher selbst definierter Befehle, Mathe- und Beispielumgebungen sowie
        die Formate \verb|Matlab_colored_smallfont| und \verb|Matlab_colored| zur formatierten Darstellung von Matlab-Code (siehe \charef{cha:commonmacros} für eine Übersicht).
%
	\item \verb|includes.tex| \\
		Beinhaltet alle \verb|\usepackage|-Befehle
	\item \verb|preface.tex| \\
		Generiert die ersten Seiten der Arbeit (Aufgabenstellung, Erklärung, Inhaltsverzeichnis, \etc und nimmt weitere Einstellungen vor)
	\item \verb|SADA_Abstract.tex| \\
		Kurzfassung der Arbeit in deutscher und englischer Sprache.
  \item \verb|SADA_Aufgabenstellung.tex| \\
		Aufgabenstellung bei einer studentischen Arbeit. Achtung: für den FB16 muss für das offizielle Exemplar die im Original unterschriebene Aufgabenstellung an dieser Stelle mit gebunden werden.
	\item \verb|SADA_Erklaerung.tex| \\
		Erklärung zu studentischen Arbeiten. (Je nach Fachbereich und Art der Arbeit muss \ggf etwas angepasst werden.)
	\item \verb|setup.tex| \\
        Nimmt generelle Einstellungen vor. Diese sollten nur von kundigen Benutzern geändert werden.
	\item Logos \\
        Außerdem sind im Verzeichnis \texttt{common} noch die Logo-Grafiken im eps- und pdf-Format abgelegt.
\end{itemize}

\section{Angaben über die Arbeit}
Es sind im Hauptdokument die Befehle
\begin{verbatimtab}
	\newcommand{\SADATyp}{Diplomarbeit}
    \newcommand{\SADATitel}{Titel der Arbeit}
    \newcommand{\SADAStadt}{Darmstadt}
    \newcommand{\SADAAutor}{Martin Mustermann}
    \newcommand{\SADABetreuer}{Dipl.-Ing. Rudi Ratlos,}
    \newcommand{\SADABetreuerII}{Dipl.-Ing. Hans Hilflos}
    \newcommand{\SADABetreuerIII}{}
    \newcommand{\SADABegin}{01. Januar 2000}
    \newcommand{\SADAAbgabe}{01. Juli 2000}
    \newcommand{\SADASeminar}{01. August 2000}
\end{verbatimtab}
sinnvoll zu setzen.

Der Fachbereich 16 (Maschinenbau) schreibt je nachdem, ob es sich um eine Studien- oder Diplomarbeit handelt, unterschiedliche Angaben auf der "`Erklärungsseite"' vor. Es ist im Hauptdokument eine der drei Zeilen
\begin{verbatimtab}
	\def\SADAVarianteErklaerung{ETIT}
	%\def\SADAVarianteErklaerung{MBDA}
	%\def\SADAVarianteErklaerung{MBSA}
\end{verbatimtab}
einzukommentieren. (\verb|ETIT|: "`Normal"', \verb|MBDA|: Fachbereich 16, Diplomarbeit, \verb|MBSA|: Fachbereich 16, Studienarbeit.)

Je nach Fachgebiet ist der Schalter
\begin{verbatimtab}
    \rtmtrue	% rtm
    %\rtmfalse	% rtp
\end{verbatimtab}
einzukommentieren.

\section{"`Entwurfsmodus"'}
Damit man nicht gezwungen ist, das tuddesign-Paket und die TU-Schriftarten auf jedem Rechner zu installieren, um mit dem Dokument zu arbeiten, ist es vorgesehen, auch die Klasse \verb|scrreprt| behelfsweise als Basis zu verwenden. Dazu ist Folgendes zu beachten:

Je nachdem, welche Klasse als Basis ausgewählt ist, muss der Schalter
\begin{verbatimtab}
	\TUDdesigntrue    % TUD-Design
	%\TUDdesignfalse  % Für Rechner ohne installierte TUDdesign-Pakete
\end{verbatimtab}
passend gesetzt werden. Dadurch wird erreicht, dass das Dokument auch mit \verb|scrreprt| fehlerfrei umgewandelt wird und die Seitenränder grob stimmen, so dass man einen Eindruck vom späteren Layout bekommt.



