\section*{Kurzfassung}
Im Rahmen dieser Bachelorarbeit wird zunächst eine Literaturrecherche über bestehende Analysemethoden durchgeführt, mit deren Hilfe die Lösung einer multikriteriellen Optimierungsaufgabe hinsichtlich der Drehmoment- und Geräuschbildung am Dieselmotor realisiert werden kann.

Aufbauend wird ein ausgewähltes Verfahren benutzt, um ein Optimum des Motordrehmoments bei möglichst niedrigen Geräuschemissionen zu finden. Die Optimierung wird anhand eines am Institut für Automatisierungstechnik entwickelten Simulationsmodells eines Dieselmotors durchgeführt und am institutseigenen Motorenprüfstand validiert. 

\textbf{Schlüsselwörter:} Dieselmotor, Drehmomentbildung, Geräuschemissionen, Steuerung, multikriterielle Optimierung, Wirkungsgrad.


\selectlanguage{english}
\section*{Abstract}

As part of this bachelor thesis a literature research about existing analytical methods is initially performed. The latter enables one to realize the solution of a multi-criterial optimization task in regards to torque and noise generation.

On the basis of this a selected procedure is used to identify the optimum of the engine torque at lowest noise generation. The optimization is performed for a diesel engine with the help of a simulation model developed by the Institute of Automatic Control an Mechatronics at the TU Darmstadt ( Institut für Automatisierungstechnik) and is being validated on a engine test bed provided by the institute.


\textbf{Keywords:} Dieselmotor, motortorque, motornoise, optimization, control, multi-criterial optimization, motor effectiveness.
\selectlanguage{ngerman} 